

你好，我是Chrono。

我们的课程学到了这里，你已经对Kubernetes有相当程度的了解了吧。

作为云原生时代的操作系统，Kubernetes源自Docker又超越了Docker，依靠着它的master/node架构，掌控成百上千台的计算节点，然后使用YAML语言定义各种API对象来编排调度容器，实现了对现代应用的管理。

不过，你有没有觉得，在Docker和Kubernetes之间，是否还缺了一点什么东西呢？

Kubernetes的确是非常强大的容器编排平台，但强大的功能也伴随着复杂度和成本的提升，不说那几十个用途各异的API对象，单单说把Kubernetes运行起来搭建一个小型的集群，就需要耗费不少精力。但是，有的时候，我们只是想快速启动一组容器来执行简单的开发、测试工作，并不想承担Kubernetes里apiserver、scheduler、etcd这些组件的运行成本。

显然，在这种简易任务的应用场景里，Kubernetes就显得有些“笨重”了。即使是“玩具”性质的minikube、kind，对电脑也有比较高的要求，会“吃”掉不少的计算资源，属于“大材小用”。

那到底有没有这样的工具，既像Docker一样轻巧易用，又像Kubernetes一样具备容器编排能力呢？

今天我就来介绍docker-compose，它恰好满足了刚才的需求，是一个在单机环境里轻量级的容器编排工具，填补了Docker和Kubernetes之间的空白位置。

什么是docker-compose
-----------------

还是让我们从Docker诞生那会讲起。

在Docker把容器技术大众化之后，Docker周边涌现出了数不胜数的扩展、增强产品，其中有一个名字叫“Fig”的小项目格外令人瞩目。

Fig为Docker引入了“容器编排”的概念，使用YAML来定义容器的启动参数、先后顺序和依赖关系，让用户不再有Docker冗长命令行的烦恼，第一次见识到了“声明式”的威力。

Docker公司也很快意识到了Fig这个小工具的价值，于是就在2014年7月把它买了下来，集成进Docker内部，然后改名成了“docker-compose”。

![图片](assets/ecb1194e994c0a127d4818310dac14ab.png "图片来自网络")

从这段简短的历史中你可以看到，虽然docker-compose也是容器编排技术，也使用YAML，但它的基因与Kubernetes完全不同，走的是Docker的技术路线，所以在设计理念和使用方法上有差异就不足为怪了。

docker-compose自身的定位是管理和运行多个Docker容器的工具，很显然，它没有Kubernetes那么“宏伟”的目标，只是用来方便用户使用Docker而已，所以学习难度比较低，上手容易，很多概念都是与Docker命令一一对应的。

但这有时候也会给我们带来困扰，毕竟docker-compose和Kubernetes同属容器编排领域，用法不一致就容易导致认知冲突、混乱。考虑到这一点，我们在学习docker-compose的时候就要把握一个“度”，够用就行，不要太过深究，否则会对Kubernetes的学习造成一些不良影响。

如何使用docker-compose
------------------

docker-compose的安装非常简单，它在GitHub（[https://github.com/docker/compose](https://github.com/docker/compose)）上提供了多种形式的二进制可执行文件，支持Windows、macOS、Linux等操作系统，也支持x86_64、arm64等硬件架构，可以直接下载。

在Linux上安装的Shell命令我放在这里了，用的是最新的2.6.1版本：

    # intel x86_64
    sudo curl -SL https://github.com/docker/compose/releases/download/v2.6.1/docker-compose-linux-x86_64 \
              -o /usr/local/bin/docker-compose
    
    # apple m1
    sudo curl -SL https://github.com/docker/compose/releases/download/v2.6.1/docker-compose-linux-aarch64 \
              -o /usr/local/bin/docker-compose
    
    sudo chmod +x /usr/local/bin/docker-compose
    sudo ln -s /usr/local/bin/docker-compose /usr/bin/docker-compose
    

安装完成之后，来看一下它的版本号，命令是 `docker-compose version`，用法和 `docker version` 是一样的：

    docker-compose version
    

![图片](assets/12a28accca14eec348353521a89d4879.png)

接下来，我们就要编写YAML文件，来管理Docker容器了，先用[第7讲]里的私有镜像仓库作为示范吧。

docker-compose里管理容器的核心概念是“**service**”。注意，它与Kubernetes里的 `Service` 虽然名字很像，但却是完全不同的东西。docker-compose里的“service”就是一个容器化的应用程序，通常是一个后台服务，用YAML定义这些容器的参数和相互之间的关系。

如果硬要和Kubernetes对比的话，和“service”最像的API对象应该算是Pod里的container了，同样是管理容器运行，但docker-compose的“service”又融合了一些Service、Deployment的特性。

下面的这个就是私有镜像仓库Registry的YAML文件，关键字段就是“**services**”，对应的Docker命令我也列了出来：

    docker run -d -p 5000:5000 registry
    

    services:
      registry:
        image: registry
        container_name: registry
        restart: always
        ports:
          - 5000:5000
    

把它和Kubernetes对比一下，你会发现它和Pod定义非常像，“services”相当于Pod，而里面的“service”就相当于“spec.containers”：

    apiVersion: v1
    kind: Pod
    metadata:
      name: ngx-pod
    spec:
      restartPolicy: Always
      containers:
      - image: nginx:alpine
        name: ngx
        ports:
        - containerPort: 80
    

比如用 `image` 声明镜像，用 `ports` 声明端口，很容易理解，只是在用法上有些不一样，像端口映射用的就还是Docker的语法。

由于docker-compose的字段定义在官网（[https://docs.docker.com/compose/compose-file/](https://docs.docker.com/compose/compose-file/)）上有详细的说明文档，我就不在这里费口舌解释了，你可以自行参考。

需要提醒的是，在docker-compose里，每个“service”都有一个自己的名字，它同时也是这个容器的唯一网络标识，有点类似Kubernetes里 `Service` 域名的作用。

好，现在我们就可以启动应用了，命令是 `docker-compose up -d`，同时还要用 `-f` 参数来指定YAML文件，和 `kubectl apply` 差不多：

    docker-compose -f reg-compose.yml up -d
    

![图片](assets/8ed5ba47b5bc6c6dc4b999415772deb5.png)

因为docker-compose在底层还是调用的Docker，所以它启动的容器用 `docker ps` 也能够看到：

![图片](assets/3c89d2d81c380a120d5d05617602c43e.png)

不过，我们用 `docker-compose ps` 能够看到更多的信息：

    docker-compose -f reg-compose.yml ps
    

![图片](assets/5fab07a5ba4736a65380729ba392645f.png)

下面我们把Nginx的镜像改个标签，上传到私有仓库里测试一下：

    docker tag nginx:alpine 127.0.0.1:5000/nginx:v1
    docker push 127.0.0.1:5000/nginx:v1
    

再用curl查看一下它的标签列表，就可以看到确实上传成功了：

    curl 127.1:5000/v2/nginx/tags/list
    

![图片](assets/c56a4bfdc87ce8cf945fa055997486d8.png)

想要停止应用，我们需要使用 `docker-compose down` 命令：

    docker-compose -f reg-compose.yml down
    

![图片](assets/4c681530438eb50b1e2ba90c0c8de45e.png)

通过这个小例子，我们就成功地把“命令式”的Docker操作，转换成了“声明式”的docker-compose操作，用法与Kubernetes十分接近，同时还没有Kubernetes那些昂贵的运行成本，在单机环境里可以说是最适合不过了。

使用docker-compose搭建WordPress网站
-----------------------------

不过，私有镜像仓库Registry里只有一个容器，不能体现docker-compose容器编排的好处，我们再用它来搭建一次WordPress网站，深入感受一下。

架构图和第7讲还是一样的：

![图片](assets/59dfbe961bcd233b83e1c1ec064e2eca.png)

第一步还是定义数据库MariaDB，环境变量的写法与Kubernetes的ConfigMap有点类似，但使用的字段是 `environment`，直接定义，不用再“绕一下”：

    services:
    
      mariadb:
        image: mariadb:10
        container_name: mariadb
        restart: always
    
        environment:
          MARIADB_DATABASE: db
          MARIADB_USER: wp
          MARIADB_PASSWORD: 123
          MARIADB_ROOT_PASSWORD: 123
    

我们可以再对比第7讲里启动MariaDB的Docker命令，可以发现docker-compose的YAML和命令行是非常像的，几乎可以直接照搬：

    docker run -d --rm \
        --env MARIADB_DATABASE=db \
        --env MARIADB_USER=wp \
        --env MARIADB_PASSWORD=123 \
        --env MARIADB_ROOT_PASSWORD=123 \
        mariadb:10
    

第二步是定义WordPress网站，它也使用 `environment` 来设置环境变量：

    services:
      ...
      
      wordpress:
        image: wordpress:5
        container_name: wordpress
        restart: always
    
        environment:
          WORDPRESS_DB_HOST: mariadb  #注意这里，数据库的网络标识
          WORDPRESS_DB_USER: wp
          WORDPRESS_DB_PASSWORD: 123
          WORDPRESS_DB_NAME: db
    
        depends_on:
          - mariadb
    

不过，因为docker-compose会自动把MariaDB的名字用做网络标识，所以在连接数据库的时候（字段 `WORDPRESS_DB_HOST`）就不需要手动指定IP地址了，直接用“service”的名字 `mariadb` 就行了。这是docker-compose比Docker命令要方便的一个地方，和Kubernetes的域名机制很像。

WordPress定义里还有一个**值得注意的是字段 `depends_on`，它用来设置容器的依赖关系，指定容器启动的先后顺序**，这在编排由多个容器组成的应用的时候是一个非常便利的特性。

第三步就是定义Nginx反向代理了，不过很可惜，docker-compose里没有ConfigMap、Secret这样的概念，要加载配置还是必须用外部文件，无法集成进YAML。

Nginx的配置文件和第7讲里也差不多，同样的，在 `proxy_pass` 指令里不需要写IP地址了，直接用WordPress的名字就行：

    server {
      listen 80;
      default_type text/html;
    
      location / {
          proxy_http_version 1.1;
          proxy_set_header Host $host;
          proxy_pass http://wordpress;  #注意这里，网站的网络标识
      }
    }
    

然后我们就可以在YAML里定义Nginx了，加载配置文件用的是 `volumes` 字段，和Kubernetes一样，但里面的语法却又是Docker的形式：

    services:
      ...
      
      nginx:
        image: nginx:alpine
        container_name: nginx
        hostname: nginx
        restart: always
        ports:
          - 80:80
        volumes:
          - ./wp.conf:/etc/nginx/conf.d/default.conf
    
        depends_on:
          - wordpress
    

到这里三个“service”就都定义好了，我们用 `docker-compose up -d` 启动网站，记得还是要用 `-f` 参数指定YAML文件：

    docker-compose -f wp-compose.yml up -d
    

启动之后，用 `docker-compose ps` 来查看状态：

![图片](assets/e23953ca3dd05a79a660c7be9509c1b9.png)

我们也可以用 `docker-compose exec` 来进入容器内部，验证一下这几个容器的网络标识是否工作正常：

    docker-compose -f wp-compose.yml exec -it nginx sh
    

![图片](assets/6019120aa14369ce6cb83e880382c1cb.png)

从截图里你可以看到，我们分别ping了 `mariadb` 和 `wordpress` 这两个服务，网络都是通的，不过它的IP地址段用的是“172.22.0.0/16”，和Docker默认的“172.17.0.0/16”不一样。

再打开浏览器，输入本机的“127.0.0.1”或者是虚拟机的IP地址（我这里是“[http://192.168.10.208](http://192.168.10.208)”），就又可以看到熟悉的WordPress界面了：

![图片](assets/db87232f578ea8556c452c2557db437d.png)

小结
--

好了，今天我们暂时离开了Kubernetes，回头看了一下Docker世界里的容器编排工具docker-compose。

和Kubernetes比起来，docker-compose有它自己的局限性，比如只能用于单机，编排功能比较简单，缺乏运维监控手段等等。但它也有优点：小巧轻便，对软硬件的要求不高，只要有Docker就能够运行。

所以虽然Kubernetes已经成为了容器编排领域的霸主，但docker-compose还是有一定的生存空间，像GitHub上就有很多项目提供了docker-compose YAML来快速搭建原型或者测试环境，其中的一个典型就是CNCF Harbor。

对于我们日常工作来说，docker-compose也是很有用的。如果是只有几个容器的简单应用，用Kubernetes来运行实在是有种“杀鸡用牛刀”的感觉，而用Docker命令、Shell脚本又很不方便，这就是docker-compose出场的时候了，它能够让我们彻底摆脱“命令式”，全面使用“声明式”来操作容器。

我再简单小结一下今天的内容：

1.  docker-compose源自Fig，是专门用来编排Docker容器的工具。
2.  docker-compose也使用YAML来描述容器，但语法语义更接近Docker命令行。
3.  docker-compose YAML里的关键概念是“service”，它是一个容器化的应用。
4.  docker-compose的命令与Docker类似，比较常用的有 `up`、`ps`、`down`，用来启动、查看和停止应用。

另外，docker-compose里还有不少有用的功能，比如存储卷、自定义网络、特权进程等等，感兴趣的话可以再去看看官网资料。

欢迎留言交流你的学习想法，我们下节课回归正课，下节课见。

![图片](assets/2477f804c387b66d1f6188a2d7530947.jpg)